class DataResource {
  static List questionAnswer = [
    {
      'question': 'Vi rút Corona nCoV là gì?',
      'answer':
          'Vi rút Corona (nCoV) là một loại vi rút đường hô hấp mới gây bệnh viêm đường hô hấp cấp ở người và cho thấy có sự lây lan từ người sang người. Vi rút này là chủng vi rút mới chưa được xác định trước đó.',
    },
    {
      'question': 'Nguồn gốc của vi rút Corona nCoV từ đâu?',
      'answer':
          'Các cơ quan y tế và đối tác y tế đang nỗ lực để xác định nguồn gốc của nCoV. Nhiều ý kiến cho rằng, vi rút Corona là một betacoronavirus, thuộc họ với vi rút gây hội chứng MERS-CoV và hội chứng SARS, tất cả đều có nguồn gốc từ vật chủ là loài dơi. Phân tích cây di truyền của vi rút này đang được tiếp tục để biết nguồn gốc cụ thể của vi rút.',
    },
    {
      'question': ' Cơ chế vi rút Corona nCoV lây lan như thế nào?',
      'answer':
          'Vi rút này ban đầu xuất hiện từ nguồn động vật nhưng có khả năng lây truyền từ người sang người. Điều quan trọng cần lưu ý là sự lây lan từ người sang người có thể xảy ra liên tục. Ở người, vi rút lây từ người này sang người kia thông qua tiếp xúc với dịch cơ thể của người bệnh. Tùy thuộc vào mức độ lây lan của chủng vi rút, việc ho, hắt hơi hay bắt tay có thể khiến người xung quanh bị phơi nhiễm. '
    },
    {
      'question':
          'Tôi có nguy cơ mắc bệnh COVID-19 từ thư, bao bì hoặc sản phẩm không?',
      'answer':
          'Vẫn còn rất nhiều điều chưa biết về COVID-19 và cách lây lan của vi-rút. Vi-rút corona được cho là lây lan thường xuyên nhất thông qua các giọt bắn từ đường hô hấp. Mặc dù vi-rút có thể tồn tại trong một thời gian ngắn trên một số bề mặt, nhưng vi-rút không có khả năng lây lan từ thư, sản phẩm hoặc bao bì trong nước hoặc quốc tế. Tuy nhiên, mọi người có thể mắc bệnh COVID-19 do chạm vào bề mặt hoặc vật có vi-rút trên đó và sau đó chạm vào miệng, mũi hoặc có thể là mắt của mình, nhưng đây không được cho là cách lây lan chính của vi-rút.',
    },
    {
      'question': 'Phòng chống COVID-19 như thế nào?',
      'answer':
          'Mỗi người dân cần chung sức, đồng lòng phòng, chống dịch bệnh COVID-19 bằng cách làm tốt các hướng dẫn: Hạn chế tiếp xúc; Khoảng cách, khẩu trang; Rửa tay thường xuyên; Vệ sinh nhà cửa; Khai báo y tế.',
    },
    {
      'question':
          ' Những triệu chứng và biến chứng mà vi rút Corona nCoV có thể gây ra?',
      'answer':
          'Các triệu chứng của bệnh nhân mắc nCoV từ nhẹ đến nặng bao gồm: sốt, ho và khó thở. Các triệu chứng này có thể xuất hiện từ 02 đến 14 ngày sau khi tiếp xúc nguồn bệnh. Tới khi khởi phát, nCOV gây sốt và có thể tổn thương đường hô hấp. Trường hợp nặng, gây viêm phổi và có thể nhiều cơ quan khác trong cơ thể khiến bệnh nhân tử vong, nhất là các trường hợp có bệnh nền.',
    },
    {
      'question':
          'Đã có loại thuốc đặc hiệu nào để phòng và điều trị bệnh viêm đường hô hấp cấp do chủng mới vi rút Corona nCoV gây ra chưa?',
      'answer':
          'Tại thời điểm này, chưa có loại thuốc đặc hiệu nào để phòng và điều trị bệnh viêm đường hô hấp cấp do chủng mới của vi rút Corona nCoV gây ra. Những người bệnh hiện nay được điều trị giảm các triệu chứng, các trường hợp bệnh nặng sẽ được áp dụng các phương pháp điều trị hỗ trợ tối ưu nhất. Một số phương pháp điều trị đặc hiệu đang được nghiên cứu, thực hiện trong điều trị lâm sàng cho các bệnh nhân.',
    },
    {
      'question': 'Nhóm độ tuổi nào dễ bị mắc chủng mới của vi rút Corona?',
      'answer':
          ' Người dân ở mọi lứa tuổi đều có thể bị mắc chủng mới của vi rút Corona. Tuy nhiên, người cao tuổi, người có bệnh mãn tính (như hen phế quản, tiểu đường, bệnh tim mạch,…) sẽ dễ bị mắc và bệnh thường nặng hơn.',
    },
    {
      'question': 'Tôi có thể liên hệ thông báo thông tin bằng cách nào?',
      'answer':
          ' Bộ Y tế công bố 02 số điện thoại đường dây nóng cung cấp thông tin về bệnh Viêm đường hô hấp cấp do nCoV 2019: 1900 3228 và 1900 9095.',
    },
    {
      'question': ' Làm thế nào để kiểm tra một người có nhiễm nCoV?',
      'answer':
          'Các kiểm tra chẩn đoán chính xác nCoV chỉ có thể được tiến hành tại các cơ sở y tế được phép thực hiện xét nghiệm. Kỹ thuật xác định chủng nCoV đó gồm kỹ thuật Giải trình tự gene thế hệ mới (Next Generation Sequencing - NGS) và kỹ thuật Real time RT - PCR với bệnh phẩm là dịch đường hô hấp, đờm, dịch nội khí quản được thu thập bằng tăm bông và bảo quản trong môi trường phù hợp. Trong trường hợp người mới nghi nhiễm vi rút Corona, các cơ sở y tế sẽ làm thủ tục lưu mẫu máu để chuyển đến các đơn vị được Bộ Y tế cho phép khẳng định.',
    },
    {
      'question': 'Xem tất cả thông tin tại đây',
      'answer': 'https://moh.gov.vn/',
    },
  ];
}
